<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Disinteressato</title><link>https://disinteressato.it/</link><description>Recent content on Disinteressato</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="https://disinteressato.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un metodo semplice per gestire i dotfiles</title><link>https://disinteressato.it/posts/08-dotfiles/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/08-dotfiles/</guid><description>In vita mia non avevo mai approfondito la gestione dei dotfiles, avevo letto qualcosa, ma era rimasta nel cassetto tra i progetti incompiuti.
Poi sono capitato per caso sul sito GitHub does dotlifes, così ho ricominciato a pensarci e a studiare qua e là per ottenere un risultato semplice e funzionale.
La scelta è ricaduta sul metodo del bare repository (ovvero un repository privo della cartella di lavoro) e alias, come descritto in queste due fondamentali letture: The best way to store your dotfiles: A bare Git repository e l&amp;rsquo;irrinunciabile Wiki di Arch Linux.</description></item><item><title>La promessa</title><link>https://disinteressato.it/posts/07-promessa/</link><pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/07-promessa/</guid><description>La promessa di Friedrich Dürrenmatt è un giallo anomalo, particolare, ma soprattutto profondo. Una buona compagnia per passare qualche sera invernale davanti al focolare.
Ci sono due passaggi importanti nel libro, il primo nella parte iniziale:
«Chi è l’assassino?» chiese, con una voce così calma e neutra che il commissario sbigottì. «Lo scoprirò, signora Moser». Allora la donna lo guardò, minacciosa, risoluta. «Lo promette?». «Lo prometto, signora Moser» rispose il commissario, di colpo preso dal desiderio urgente di andare via da quel posto.</description></item><item><title>Come è nato questo sito (appunti sparsi)</title><link>https://disinteressato.it/posts/06-sito/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/06-sito/</guid><description>Dovessi mai ricominciare tutto daccapo, scrivo due righe su come ho impostato questo sito e su come viene pubblicato.
Prologo Questa cosa di farmi un sito per scrivere i miei pensieri o qualche appunto è da parecchio che ce l’ho in mente, saranno almeno 3 anni, ma tra le vicissitudini da ormai ex linuxaro ed il voler trovare una soluzione semplice da impostare, da manutenere e, nel caso, da replicare, non sono mai riuscito a portarla a termine.</description></item><item><title>Un Terminale è per sempre (e altre cosette)</title><link>https://disinteressato.it/posts/05-terminale/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/05-terminale/</guid><description>Quando a metà anni 2000 iniziai ad usare un Mac il terminale proprio non me lo filavo.
In quell&amp;rsquo;era geologica c&amp;rsquo;era ancora la sbornia evolutiva portata dall&amp;rsquo;aumento esponenziale e costante della potenza dei processori con interfacce sempre più belle e ricche di funzionalità, quindi fare un passo indietro ed usare il terminale non era contemplato.
E poi venivo da Windows e il Prompt dei comandi neanche sapevo cosa fosse.
Col tempo ho apprezzato l&amp;rsquo;uso che se ne può fare, come possa essere effettivamente più rapido per alcune operazioni, inutilmente complesso per altre, ma soprattutto che è l&amp;rsquo;ultima ancora di salvezza per uscire dai guai nei sistemi Unix.</description></item><item><title>Kindle, Kindle delle mie brame</title><link>https://disinteressato.it/posts/04-kindle/</link><pubDate>Thu, 09 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/04-kindle/</guid><description>L’ultimo tassello del puzzle per arrivare a semplificare il più possibile la mia vita informatica è stato il ritorno all’utilizzo di un Kindle per le mie letture. Un gentile regalo di mia moglie, dato che l’aveva acquistato anni fa e non l’aveva praticamente mai utilizzato: preferisce di gran lunga i classici libri cartacei.
Negli ultimi anni avevo usato un PocketBook Basic Lux, acquistato essenzialmente perché non vincolato a nessuno store online (ricordate le mie fissazioni espresse negli articoli precedenti?</description></item><item><title>Piacevolezza</title><link>https://disinteressato.it/posts/03-piacevolezza/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/03-piacevolezza/</guid><description>Come ho scritto nel post precedente, nel giro di un mese ho dovuto sostituire sia il mio smartphone che il mio computer.
Da quando mi era presa la fissa per Linux, avevo sempre fatto acquisti in funzione della compatibilità hardware, per cui da casa mia erano passati un Dell ed uno Xiaomi Mi Air, convinto che anche se erano poco costosi e poco performanti, un sistema operativo leggero e minimale li avrebbe resi adatti al mio utilizzo.</description></item><item><title>40: L'età della semplificazione</title><link>https://disinteressato.it/posts/02-40/</link><pubDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/02-40/</guid><description>Quando si compiono quarant’anni il secondo pensiero che passa per la testa (al primo posto: “cazzo ho quarant’anni”) è: “cosa ho fatto negli ultimi anni che mi sta ancora complicando la vita?”
Siccome le cose già risolte non contano e quelle importanti non sono l’oggetto di questo mio scritto, rimangono solo quelle futili.
Negli ultimi 10 anni sono stato esclusivamente un utente GNU/Linux: perché mi sono appassionato alla filosofia che c’è dietro, al software libero, ai begl’ideali e all’incubo privacy se non mi fossi convinto a diventare come Stallman.</description></item><item><title>Introduzione</title><link>https://disinteressato.it/posts/01-introduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/posts/01-introduzione/</guid><description>Il nome vorrebbe racchiudere tutto: disinteressato.
Il dizionario suggerisce questa definizione:
Che non agisce per interesse, che non è mosso da interesse egoistico.
È un po’ ciò che vorrei essere io nella vita, anche se è un ideale di comportamento abbastanza utopistico, soprattutto di questi tempi. Spesso sgarro, non fosse solo per autodifesa. Faccio un passo indietro allora e, più realisticamente, per adesso mi accontento di coricarmi con la coscienza a posto e di esprimere i miei pensieri liberamente.</description></item></channel></rss>