<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Categories on Disinteressato</title><link>https://disinteressato.it/categories/</link><description>Recent content in Categories on Disinteressato</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="https://disinteressato.it/categories/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Kindle, Kindle delle mie brame</title><link>https://disinteressato.it/kindle/</link><pubDate>09 December 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/kindle/</guid><description>&lt;p>L’ultimo tassello del puzzle per arrivare a semplificare il più possibile la mia vita informatica è stato il ritorno all’utilizzo di un Kindle per le mie letture.
Un gentile regalo di mia moglie, dato che l’aveva acquistato anni fa e non l’aveva praticamente mai utilizzato: preferisce di gran lunga i classici libri cartacei.&lt;/p>
&lt;p>Negli ultimi anni avevo usato un &lt;a href="https://pocketbook.it/it-it/catalog/allsupport-it/basic-lux-615-it">PocketBook Basic Lux&lt;/a>, acquistato essenzialmente perché non vincolato a nessuno store online (ricordate le mie fissazioni espresse negli articoli precedenti?) e che devo ammettere ha fatto il suo sporco lavoro: acquistavo in formato &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/EPub">ePub&lt;/a> dove preferivo (principalmente &lt;a href="bookrepublic.it">Bookrepublic&lt;/a>), gestivo la mia libreria con &lt;a href="https://calibre-ebook.com">Calibre&lt;/a>, copiavo i file sul dispositivo e li leggevo.
Facile.&lt;/p>
&lt;p>Ma anche queste operazioni così semplici erano diventate troppo macchinose per il mio nuovo modo di vedere le cose, quindi cosa poteva capitarmi di meglio che appropriarmi a costo zero di un vecchio, inutilizzato, ma immacolato &lt;a href="https://www.amazon.it/gp/aw/d/B00QJDO0QC/ref=cm_cr_arp_mb_bdcrb_top?ie=UTF8">Kindle Paperwhite&lt;/a> di settima generazione?&lt;/p>
&lt;p>Qualche ora di un sabato mattina per riorganizzare i miei libri, decidendomi finalmente di eliminarne una ragguardevole quantità, perché, insaziabilmente, ho passato periodi ad accumulare eBook che difficilmente avrei letto (infatti sono rimasti lì per anni) su argomenti discutibili e soprattutto dal contenuto dozzinale e raffazzonato.&lt;/p>
&lt;p>Nel frattempo ho guadagnato anche tutte le piccole comodità che offre Amazon: dalla sincronizzazione delle letture alla possibilità di avere la mia libreria online su qualsiasi dispositivo. Non male, anche se dubito possa servirmi, se non in casi che al momento non riesco ad immaginare.&lt;/p>
&lt;p>Tutto questo per dire cosa? Che leggo di più e che, come nel caso del passaggio ad un Mac, mi godo maggiormente il dispositivo. Questo Kindle offre una qualità superiore rispetto al mio vecchio lettore: lo schermo innanzitutto, per l’uniformità dell’illuminazione che, a parità di risoluzione, sembra rendere il testo più definito e la lettura meno stancante per gli occhi e l’ergonomia, che, grazie allo schermo touch, permette di cambiare pagina senza variare l’impugnatura.
Tutte banalità, forse il mio vecchio dispositivo era stato ingegnerizzato nella preistoria, ma il miglioramento ottenuto è incredibile.&lt;/p></description></item><item><title>Piacevolezza</title><link>https://disinteressato.it/piacevolezza/</link><pubDate>21 November 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/piacevolezza/</guid><description>&lt;p>Come ho scritto nel post precedente, nel giro di un mese ho dovuto sostituire sia il mio smartphone che il mio computer.&lt;/p>
&lt;p>Da quando mi era presa la fissa per &lt;strong>Linux&lt;/strong>, avevo sempre fatto acquisti in funzione della compatibilità hardware, per cui da casa mia erano passati un &lt;strong>Dell&lt;/strong> ed uno &lt;strong>Xiaomi Mi Air&lt;/strong>, convinto che anche se erano poco costosi e poco performanti, un sistema operativo leggero e minimale li avrebbe resi adatti al mio utilizzo. Il che si è rivelato vero (alla fine ho veramente poche esigenze), però non li aveva mai resi degni di nota. Intendiamoci, non è che ci si può affezionare ad oggetti di questo tipo, ma non mi davano neanche piacere nell’utilizzarli: finivo quasi sempre a non fare le cose oppure a farle col computer portatile datomi in dotazione dall’azienda per cui lavoro (rigorosamente Windows e nel limite imposto dalla policy aziendale, che di solito è molto restrittiva, almeno nelle multinazionali).&lt;/p>
&lt;p>Lo stesso ho notato accadermi anche con lo smartphone, che ovviamente avevo acquistato in funzione della voglia di avere un dispositivo &lt;strong>Android&lt;/strong> da poter degooglelizzare: è stato con me ogni ora del giorno per quasi 4 anni, ma non ci siamo mai voluti bene.&lt;/p>
&lt;p>Per fortuna questa volta avevo abbastanza tempo per poter far fronte all’improvvisa doppia débâcle, pensarci con calma e per bene. E comunque mi conosco, se stavo prendendo tempo senza arrivare ad una decisione era perché l’accoppiata &lt;strong>Windows&lt;/strong> più un &lt;strong>Android&lt;/strong> qualunque non mi stuzzicava, troppo era il timore di rimanere nella situazione nella quale mi ero invischiato.&lt;/p>
&lt;p>Poi, da un giorno all’altro, vengo chiamato dalla funzione IT dell’azienda per la sostituzione del mio &lt;strong>Samsung&lt;/strong> con un &lt;strong>iPhone 11&lt;/strong> e dopo veramente pochissimo tempo passato ad utilizzarlo, mi convinco: torno ad &lt;strong>Apple&lt;/strong>.
La mente va indietro di 15, 20 anni e ripenso al mio &lt;strong>iBook G4&lt;/strong> e poi al mio primo &lt;strong>iPhone 3G&lt;/strong> preso quasi al day one: mi sento giovane, entusiasta e pieno di vita. Bello no perché non lo sono mai stato.&lt;/p>
&lt;p>Mi infilo le cuffiette, cerco l’album &lt;strong>X&amp;amp;Y&lt;/strong> dei &lt;strong>Coldplay&lt;/strong>, mia moglie è nell’altra camera che sta mettendo a dormire nostra figlia seienne, io sto tornando all’estate del 2005 e nel mentre cerco di farmi un’idea di quello che potrebbe essere più adatto a me: finisco col scegliere un &lt;strong>iPhone 12 mini&lt;/strong> da 128GB ed un &lt;strong>MacBook Air M1&lt;/strong> nella versione da 512GB. Entrambi con una ottima percentuale di sconto rispetto al listino Apple.
Mi sento sereno e penso al tempo che non dovrò più investire in prove e configurazioni varie, ma che potrò spendere in altre attività.
Ho troppe cose che ho messo lì da parte e che dovrò prima o poi portare a compimento.&lt;/p>
&lt;p>Chris Martin continua a cantare.&lt;/p>
&lt;p>Io sorrido.&lt;/p></description></item><item><title>40: L'età della semplificazione</title><link>https://disinteressato.it/40-eta-della-semplificazione/</link><pubDate>14 November 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/40-eta-della-semplificazione/</guid><description>&lt;p>Quando si compiono quarant’anni il secondo pensiero che passa per la testa (al primo posto: &lt;em>&lt;strong>“cazzo ho quarant’anni”&lt;/strong>&lt;/em>) è: &lt;em>&lt;strong>“cosa ho fatto negli ultimi anni che mi sta ancora complicando la vita?”&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siccome le cose già risolte non contano e quelle importanti non sono l’oggetto di questo mio scritto, rimangono solo quelle futili.&lt;/p>
&lt;p>Negli ultimi 10 anni sono stato esclusivamente un utente &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Controversia_sul_nome_GNU/Linux">GNU/Linux&lt;/a>: perché mi sono appassionato alla filosofia che c’è dietro, al software libero, ai begl’ideali e all’incubo privacy se non mi fossi convinto a diventare come &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman">Stallman&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Ed ho finito per essere come lui (GNU/Linux, non Stallman): un cantiere aperto.&lt;/p>
&lt;p>Incompiuto come sistema operativo desktop e sempre più diretto verso l’irrilevanza (saranno 10 anni che “il prossimo anno è l’anno di Linux sul desktop”); sempre in attesa di un qualcosa che manca da anni; sempre più integralista; sempre più frazionato e sempre più complesso da gestire se si vuole usarlo in via esclusiva e sfruttare le possibilità odierne di integrazione tra dispositivi, col cloud e tra i servizi.&lt;/p>
&lt;p>Per me sono stati anni di esperimenti alla ricerca della migliore soluzione, che poi finivano inevitabilmente con un compromesso al ribasso. Sempre alla ricerca della configurazione definitiva, mai raggiunta ovviamente, e sempre a modificare qualcosa piuttosto che ad utilizzare il mio computer. Insomma: tempo investito in studio che mi ha portato solo ad un livello maggiore di conoscenza, che di per sé è un risultato straordinario, ma solo se si riesce poi ad applicarla a qualcosa di concreto. Non si sta parlando di concetti filosofici astratti, ma di &lt;strong>un sistema informatico che deve essere qui, che deve essere usato adesso, che deve essere pronto ora. Non, eventualmente, fra un tot di anni.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Così, approfittando della dipartita praticamente contemporanea di smartphone e computer, sono tornato al passato.
Ma di questo scriverò la prossima volta, dopo che mi sarò ripreso dall’addebito sul conto degli acquisti effettuati con la carta di credito.&lt;/p></description></item><item><title>Introduzione</title><link>https://disinteressato.it/introduzione/</link><pubDate>08 November 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://disinteressato.it/introduzione/</guid><description>&lt;p>Il nome vorrebbe racchiudere tutto: &lt;strong>disinteressato&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Il dizionario suggerisce questa definizione:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Che non agisce per interesse, che non è mosso da interesse egoistico.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>È un po’ ciò che vorrei essere io nella vita, anche se è un ideale di comportamento abbastanza utopistico, soprattutto di questi tempi. Spesso sgarro, non fosse solo per autodifesa. Faccio un passo indietro allora e, più realisticamente, per adesso mi accontento di coricarmi con la coscienza a posto e di esprimere i miei pensieri liberamente.&lt;/p>
&lt;p>Ed è con questi presupposti che ho deciso di scrivere in questo sperduto sito, che sarà un po’ un diario e un po’ una raccolta di appunti senza un filo conduttore.&lt;/p>
&lt;p>Per chi vuole, c&amp;rsquo;è anche il &lt;a href="https://disinteressato.it/index.xml">feed RSS&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>